\section{Produto de Compactos}

  Como prometido,
  vamos mostrar que o produto de
  espaços compactos é compacto na topologia produto.
  Mesmo que seja o produto de infinitos,
  e até mesmo incontáveis espaços.

  \begin{theo}
    \label{theorem:produto_de_compactos}
    Seja $X_\lambda$ ($\lambda \in \Lambda$)
    uma família qualquer de espaços topológicos.
    Neste caso,
    o espaço
    \begin{equation*}
      X
      =
      \prod_{\lambda \in \Lambda}
      X_\lambda
    \end{equation*}
    é compacto na topologia produto se, e somente se,
    todos os $X_\lambda$ forem compactos.
  \end{theo}

  \begin{proof}
    Se $X$ é compacto, então,
    como cada $X_\lambda$ é a imagem do compacto $X$
    pela projeção contínua $\pi_\lambda$,
    $X_\lambda$ é compacto.
    Vamos utilizar o
    \emph{Teorema de Sub-Base de Alexander}
    (Teorema \ref{theorem:Alexander})
    para mostrar a implicação inversa.
    Suponha que cada $X_\lambda$ é compacto.
    Seja
    \begin{equation*}
      \family{S}_\lambda
      =
      \setsuchthat{\pi_\lambda^{-1}(U)}{U \in \indexedtopology{X}{\lambda}}.
    \end{equation*}
    A topologia produto é gerada pela família
    \begin{equation*}
      \family{S}
      =
      \bigcup_{\lambda \in \Lambda}
      \family{S}_\lambda.
    \end{equation*}
    Seja $\family{U} \subset \family{S}$ uma cobertura de $X$.
    Se nenhuma das subfamílias
    $\family{U}_\lambda = \family{U} \cap \family{S}_\lambda$
    cobrir $X$, então podemos escolher para cada $\lambda$,
    $x_\lambda \in X_\lambda$
    tal que
    $\pi_\lambda^{-1}(x_\lambda)$
    não é coberto por $\family{U}_\lambda$.
    Assim, o conjunto
    \begin{equation*}
      Y
      =
      \bigcap_{\lambda \in \Lambda}
      \pi_\lambda^{-1}(x_\lambda)
    \end{equation*}
    contém o elemento
    $(x_\lambda)_{\lambda \in \Lambda}$,
    mas não intersecta nenhum elemento de $\family{U}_\lambda$,
    para nenhum $\lambda \in \Lambda$.
    Ou seja, $Y$ não intersecta nenhum elemento de $\family{U}$.
    E isso contraria o fato de $\family{U}$ ser uma cobertura de $X$.
    Portanto, existe um $\lambda$ tal que
    $\family{U}_\lambda$ cobre $X$.
    Pela compacidade de $X_\lambda$,
    existe uma subfamília finita
    $\pi_\lambda^{-1}(U_1), \dotsc, \pi_\lambda^{-1}(U_n) \in \family{U}_\lambda$,
    tal que $U_1, \dotsc, U_n$ cobre $X_\lambda$
    (por quê?).
    Ou seja, esta família cobre $X$.
    Pelo Teorema \ref{theorem:Alexander},
    $X$ é compacto.
  \end{proof}
  % TODO: exercício -- a compacidade de X_\lambda implica que existe...


  \begin{example}[Representação binária]
    Na topologia produto,
    o espaço $\set{0,1}^\naturals$
    é compacto.
    Pelo Exemplo \ref{ex:topologia_produto:representacao_binaria},
    o conjunto $[0,1]$, como imagem da representação binária
    (ou decimal) por uma aplicação contínua, também é compacto.
  \end{example}


  \begin{example}[Convergência ponto a ponto]
    Considere o conjunto das funções
    $\function{f}{X}{[-M,M]}$,
    para algum $M \in \reals$ fixado.
    Na topologia da convergência ponto a ponto,
    ou seja, na topologia produto, quando identificamos com $[-M,M]^X$,
    o espaço das funções é compacto.

    Mais a frente, veremos que o famoso
    \emph{Teorema de Banach-Alaoglu},
    estudado em \emph{análise funcional},
    consiste em identificar o espaço estudado
    com um subconjunto fechado do espaço compacto
    deste exemplo.
  \end{example}


  \input{2/06/08/exercicios}
